# TP1 : (re)Familiarisation avec un système GNU/Linux
## 0. Préparation de la machine
### **Setup de deux machines Rocky Linux configurées de façon basique.**
#### un accès internet (via la carte NAT)
`ping 8.8.8.8`
Nous donne
```bash
[jdev@node1 ~]$ ping 8.8.8.8
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=114 time=18.5 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=114 time=19.7 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=3 ttl=114 time=17.10 ms
```
`ping google.com` 
Nous donne
```bash
[jdev@node1 ~]$ ping google.com
PING google.com (142.250.75.238) 56(84) bytes of data.
64 bytes from par10s41-in-f14.1e100.net (142.250.75.238): icmp_seq=1 ttl=114 time=19.7 ms
64 bytes from par10s41-in-f14.1e100.net (142.250.75.238): icmp_seq=2 ttl=114 time=20.7 ms
64 bytes from par10s41-in-f14.1e100.net (142.250.75.238): icmp_seq=3 ttl=114 time=58.7 ms
```
L'accès à internet est donc assuré.

#### un accès à un réseau local

<u>Modification :</u>
On as défini une IP statique dans :
`sudo nano /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-enp0s8` avec les lignes suivantes : 
```bash
[...]
BOOTPROTO=static
ONBOOT=yes
IPADDR=10.101.1.11
DNS1=1.1.1.1
[...]
```
Je défini également mon DNS dans ce fichier avec la ligne DNS1.

<u>Vérification :</u>
Pour l'ip, commande : `ip a`
Sortie :
```bash
#node1
3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:92:bf:73 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.101.1.11/24 brd 10.101.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe92:bf73/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
```
```bash
#node2
3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc fq_codel state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:a9:17:4c brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.101.1.12/24 brd 10.101.1.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fea9:174c/64 scope link noprefixroute
       valid_lft forever preferred_lft forever
```
Pour confirmer l'accès au réseau local, on ping les deux machines sur les IPs :
```bash
[jdev@node1 ~]$ ping 10.101.1.11
PING 10.101.1.11 (10.101.1.11) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.101.1.11: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.043 ms
64 bytes from 10.101.1.11: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.042 ms
64 bytes from 10.101.1.11: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.042 ms
```
```bash
[jdev@node2 ~]$ ping 10.101.1.12
PING 10.101.1.12 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.048 ms
64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.046 ms
64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=3 ttl=64 time=0.047 ms
```

#### les machines doivent avoir un nom

<u>Modification :</u> 
On utilise la commande `sudo nano /etc/hostname` pour modifier le fichier et lui rentrer le nom de la machine : 
`node1.tp1.b2` ou `node2.tp1.b2`.

<u>Vérification :</u> 
Commande : `hostname`
Sortie : `node1.tp1.b2` ou `node2.tp1.b2`

#### vous n'utilisez QUE `ssh` pour administrer les machines

Sur Windows dans un cmd : `ssh jdev@10.101.1.11`.

#### utiliser `1.1.1.1` comme serveur DNS
<u>Modification :</u>
Commande : `sudo nano /etc/resolv.conf`
Modification du fichier : 
```console
# Generated by NetworkManager
nameserver 1.1.1.1
```

<u>Vérification :</u>
Commande : `sudo cat /etc/resolve.conf`
Sortie : 
```console
# Generated by NetworkManager
nameserver 1.1.1.1
```
Utilisation de `dig` :

Commande : `sudo dig ynov.com`
Ligne qui contient l'IP qui correspond au nom demandé :
`ynov.com.               10152   IN      A       92.243.16.143`
Ligne qui contient l'adresse IP du serveur qui vous a répondu :
`;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)`
#### les machines doivent pouvoir se joindre par leurs noms respectifs

<u>Modification :</u>
Commande : `sudo nano /etc/hosts`
On modifie le fichier pour ajouter la ligne :
`10.101.1.12   node2.tp1.b2`
(La même chose est fait sur l'autre machine avec les informations de la machine 1)

<u>Vérification :</u>

Commande : `ping node2.tp1.b2`
Sortie : 
```bash
PING node2.tp1.b2 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.756 ms
64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.503 ms
64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=3 ttl=64 time=0.525 ms
```

#### le pare-feu est configuré pour bloquer toutes les connexions exceptées celles qui sont nécessaires

<u>Vérification :</u>
Commande : `sudo firewall-cmd --state`
Sortie : `running`

Commande : `sudo firewall-cmd --list-all`
Sortie :
```bash
public (active)
  target: default
  icmp-block-inversion: no
  interfaces: enp0s3 enp0s8
  sources:
  services: cockpit dhcpv6-client ssh
  ports:
  protocols:
  masquerade: no
  forward-ports:
  source-ports:
  icmp-blocks:
  rich rules:
```

## I. Utilisateurs
### 1. Création et configuration
#### Ajouter un utilisateur à la machine, qui sera dédié à son administration. Précisez des options sur la commande d'ajout pour que :
<u>Modification :</u>
`sudo useradd adminUser -m --shell /bin/sh`

<u>Vérification et ajustement :</u>
J'ai fait une erreur sur le Bash par défaut, je rectifie tout ça :
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo grep adminUser /etc/passwd
[sudo] password for jdev:
adminUser:x:1003:1004::/home:/bin/sh
[jdev@node1 ~]$ sudo usermod --shell /bin/bash adminUser
[jdev@node1 ~]$ sudo grep adminUser /etc/passwd
adminUser:x:1003:1004::/home:/bin/bash
```
#### Créer un nouveau groupe `admins` qui contiendra les utilisateurs de la machine ayant accès aux droits de `root` _via_ la commande `sudo`.
Commande : `sudo groupadd admins`
On utilise ensuite la commande `visudo` pour modifier le fichier et y ajouter la ligne : 
```bash
# Allow people in group admins to run all commands
%admins  ALL=(ALL)       ALL
```
(On copie la ligne %wheel et on change le nom en admin)

#### Ajouter votre utilisateur à ce groupe `admins`.
4. `sudo usermod -aG admins adminUser`

<u>Vérification : </u>
Commande : `groups adminUser`
Sortie : `adminUser : adminUser admins`

### 2. SSH
(ssh-keygen) générer une clé publique.
(ssh-copy-id 10.101.1.11) pour envoyer ma clé publique sur la VM.
(passphrase = mot de passe pour les utilisations de la clé SSH. Pas obligatoire pour les cours mais très important en sécurité)
(ssh-add : pour ajouter la passphrase a la session et ne plus avoir a la rentrée a chaque fois) 

**déposer la clé dans le fichier `/home/<USER>/.ssh/authorized_keys` de la machine que l'on souhaite administrer**

Commande : 

- `sudo mkdir /home/adminUser/.ssh`
- `sudo nano /home/adminUser/.ssh/authorized_keys`

**Assurez vous que la connexion SSH est fonctionnelle, sans avoir besoin de mot de passe. (Debug process)**
```bash
PS C:\Users\josep> ssh userAdmin@10.101.1.11
userAdmin@10.101.1.11's password:
```
J'ai cherché pendant 1h d'ou pouvait venir le problème, j'ai recréer mon utilisateur de 0. Mais je n'arrive pas à faire fonctionner tout ça.
Je suis sur d'avoir pris la bonne clé sur le PC (la clé .pub, publique). Le fichier authorized_keys est au bon endroit, avec ce qu'il faut dedans. J'ai bien mit les permissions sur le fichier et le dossier. 

```bash
PS C:\Users\josep> ssh userAdmin@10.101.1.11 -v
OpenSSH_for_Windows_8.1p1, LibreSSL 3.0.2
debug1: Connecting to 10.101.1.11 [10.101.1.11] port 22.
debug1: Connection established.
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_rsa type 0
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_rsa-cert type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_dsa type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_dsa-cert type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_ecdsa type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_ecdsa-cert type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_ed25519 type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_ed25519-cert type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_xmss type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_xmss-cert type -1
debug1: Local version string SSH-2.0-OpenSSH_for_Windows_8.1
debug1: Remote protocol version 2.0, remote software version OpenSSH_8.0
debug1: match: OpenSSH_8.0 pat OpenSSH* compat 0x04000000
debug1: Authenticating to 10.101.1.11:22 as 'userAdmin'
debug1: SSH2_MSG_KEXINIT sent
debug1: SSH2_MSG_KEXINIT received
debug1: kex: algorithm: curve25519-sha256
debug1: kex: host key algorithm: ecdsa-sha2-nistp256
debug1: kex: server->client cipher: chacha20-poly1305@openssh.com MAC: <implicit> compression: none
debug1: kex: client->server cipher: chacha20-poly1305@openssh.com MAC: <implicit> compression: none
debug1: expecting SSH2_MSG_KEX_ECDH_REPLY
debug1: Server host key: ecdsa-sha2-nistp256 SHA256:9Q8YxXCFgYUPOONRvxb3jAZe7n/fiuDNQ8sOjAYAuD0
debug1: Host '10.101.1.11' is known and matches the ECDSA host key.
debug1: Found key in C:\\Users\\josep/.ssh/known_hosts:6
debug1: rekey out after 134217728 blocks
debug1: SSH2_MSG_NEWKEYS sent
debug1: expecting SSH2_MSG_NEWKEYS
debug1: SSH2_MSG_NEWKEYS received
debug1: rekey in after 134217728 blocks
debug1: pubkey_prepare: ssh_get_authentication_socket: No such file or directory
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_rsa RSA SHA256:ec11KrF6i9/awUzF2Ui9HOPkkhzR+EeHwipjkSMw3t0
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_dsa
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_ecdsa
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_ed25519
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_xmss
debug1: SSH2_MSG_EXT_INFO received
debug1: kex_input_ext_info: server-sig-algs=<ssh-ed25519,ssh-rsa,rsa-sha2-256,rsa-sha2-512,ssh-dss,ecdsa-sha2-nistp256,ecdsa-sha2-nistp384,ecdsa-sha2-nistp521>
debug1: SSH2_MSG_SERVICE_ACCEPT received
debug1: Authentications that can continue: publickey,gssapi-keyex,gssapi-with-mic,password
debug1: Next authentication method: publickey
debug1: Offering public key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_rsa RSA SHA256:ec11KrF6i9/awUzF2Ui9HOPkkhzR+EeHwipjkSMw3t0
debug1: Authentications that can continue: publickey,gssapi-keyex,gssapi-with-mic,password
debug1: Trying private key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_dsa
debug1: Trying private key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_ecdsa
debug1: Trying private key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_ed25519
debug1: Trying private key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_xmss
debug1: Next authentication method: password
debug1: read_passphrase: can't open /dev/tty: No such file or directory
```
Tentavie de debug : 
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo ls -al /home/adminUser
total 12
drwx------. 3 adminUser adminUser  74 Sep 26 12:24 .
drwxr-xr-x. 5 root      root       46 Sep 26 12:16 ..
-rw-r--r--. 1 adminUser adminUser  18 Jun 17 01:42 .bash_logout
-rw-r--r--. 1 adminUser adminUser 141 Jun 17 01:42 .bash_profile
-rw-r--r--. 1 adminUser adminUser 376 Jun 17 01:42 .bashrc
drwx------. 2 root      root       29 Sep 26 12:30 .ssh
```
Le dossier ssh appartient à jdev, on change ça :
`sudo chown -R adminUser:adminUser /home/adminUser`
On essaie de changer les droits : 
`sudo chmod -R 700 /home/adminUser`
On retente le SSH :
```bash
PS C:\Users\josep> ssh userAdmin@10.101.1.11 -v
OpenSSH_for_Windows_8.1p1, LibreSSL 3.0.2
debug1: Connecting to 10.101.1.11 [10.101.1.11] port 22.
debug1: Connection established.
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_rsa type 0
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_rsa-cert type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_dsa type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_dsa-cert type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_ecdsa type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_ecdsa-cert type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_ed25519 type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_ed25519-cert type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_xmss type -1
debug1: identity file C:\\Users\\josep/.ssh/id_xmss-cert type -1
debug1: Local version string SSH-2.0-OpenSSH_for_Windows_8.1
debug1: Remote protocol version 2.0, remote software version OpenSSH_8.0
debug1: match: OpenSSH_8.0 pat OpenSSH* compat 0x04000000
debug1: Authenticating to 10.101.1.11:22 as 'userAdmin'
debug1: SSH2_MSG_KEXINIT sent
debug1: SSH2_MSG_KEXINIT received
debug1: kex: algorithm: curve25519-sha256
debug1: kex: host key algorithm: ecdsa-sha2-nistp256
debug1: kex: server->client cipher: chacha20-poly1305@openssh.com MAC: <implicit> compression: none
debug1: kex: client->server cipher: chacha20-poly1305@openssh.com MAC: <implicit> compression: none
debug1: expecting SSH2_MSG_KEX_ECDH_REPLY
debug1: Server host key: ecdsa-sha2-nistp256 SHA256:9Q8YxXCFgYUPOONRvxb3jAZe7n/fiuDNQ8sOjAYAuD0
debug1: read_passphrase: can't open /dev/tty: No such file or directory
The authenticity of host '10.101.1.11 (10.101.1.11)' can't be established.
ECDSA key fingerprint is SHA256:9Q8YxXCFgYUPOONRvxb3jAZe7n/fiuDNQ8sOjAYAuD0.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no/[fingerprint])? y
debug1: read_passphrase: can't open /dev/tty: No such file or directory
Please type 'yes', 'no' or the fingerprint: yes
Warning: Permanently added '10.101.1.11' (ECDSA) to the list of known hosts.
debug1: rekey out after 134217728 blocks
debug1: SSH2_MSG_NEWKEYS sent
debug1: expecting SSH2_MSG_NEWKEYS
debug1: SSH2_MSG_NEWKEYS received
debug1: rekey in after 134217728 blocks
debug1: pubkey_prepare: ssh_get_authentication_socket: No such file or directory
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_rsa RSA SHA256:ec11KrF6i9/awUzF2Ui9HOPkkhzR+EeHwipjkSMw3t0
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_dsa
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_ecdsa
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_ed25519
debug1: Will attempt key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_xmss
debug1: SSH2_MSG_EXT_INFO received
debug1: kex_input_ext_info: server-sig-algs=<ssh-ed25519,ssh-rsa,rsa-sha2-256,rsa-sha2-512,ssh-dss,ecdsa-sha2-nistp256,ecdsa-sha2-nistp384,ecdsa-sha2-nistp521>
debug1: SSH2_MSG_SERVICE_ACCEPT received
debug1: Authentications that can continue: publickey,gssapi-keyex,gssapi-with-mic,password
debug1: Next authentication method: publickey
debug1: Offering public key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_rsa RSA SHA256:ec11KrF6i9/awUzF2Ui9HOPkkhzR+EeHwipjkSMw3t0
debug1: Authentications that can continue: publickey,gssapi-keyex,gssapi-with-mic,password
debug1: Trying private key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_dsa
debug1: Trying private key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_ecdsa
debug1: Trying private key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_ed25519
debug1: Trying private key: C:\\Users\\josep/.ssh/id_xmss
debug1: Next authentication method: password
debug1: read_passphrase: can't open /dev/tty: No such file or directory
userAdmin@10.101.1.11's password:
```
On change encore les droits : 
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo ls -al /home/adminUser/.ssh
total 4
drwx------. 2 adminUser adminUser  29 Sep 26 12:30 .
drwx------. 3 adminUser adminUser  74 Sep 26 12:24 ..
-rwx------. 1 adminUser adminUser 748 Sep 26 12:30 authorized_keys
```
`sudo chmod 755 /home/adminUser/.ssh/authorized_keys`.

Toujours pas. Je matte la config de SSH :
`sudo cat /etc/ssh/sshd_config`

```
[...]
#PubkeyAuthentication yes
[...]
```

Analyze depuis Linux : 
Sur la VM : `sudo /usr/sbin/sshd -d -p 2222`
C'est bien sur sa valeur par défaut (normalement oui)
Sur le PC : `ssh -p 2222 adminUser@10.101.1.11`

```bash
PS C:\Users\josep> ssh -p 2222 adminUser@10.101.1.11
Activate the web console with: systemctl enable --now cockpit.socket

Environment:
  USER=adminUser
  LOGNAME=adminUser
  HOME=/home/adminUser
  PATH=/usr/local/bin:/usr/bin:/usr/local/sbin:/usr/sbin
  SHELL=/bin/bash
  TERM=xterm-256color
  SELINUX_ROLE_REQUESTED=
  SELINUX_LEVEL_REQUESTED=
  SELINUX_USE_CURRENT_RANGE=
  SSH_CLIENT=10.101.1.1 52562 2222
  SSH_CONNECTION=10.101.1.1 52562 10.101.1.11 2222
  SSH_TTY=/dev/pts/1
[adminUser@node1 ~]$
```
Et la ca fonctionne WTH ?

On essaie de restart sur la VM ?
`sudo systemctl restart sshd`

Je retente SSH. Ca marche toujours pas, il demande ce ***** de mot de passe.

**Je faisais `userAdmin@10.101.1.11` au lieu de `adminUser@10.101.1.11`**.
Ca marchait surement depuis le début :)

<img src="assets/chat.gif" alt="Gif de chat"/>

_Au moins je sais que mon install SSH est bien faite..._
#### Assurez vous que la connexion SSH est fonctionnelle, sans avoir besoin de mot de passe.

```bash
PS C:\Users\josep> ssh adminUser@10.101.1.11
Activate the web console with: systemctl enable --now cockpit.socket

Last login: Sun Sep 26 13:19:47 2021 from 10.101.1.1
```
## II. Partitionnement
### 1. Préparation de la VM
### 2. Partitionnement
#### Utilisez LVM pour :

**agréger les deux disques en un seul _volume group_**

On repère les deux disques : `lsblk`
Sortie : 
```bash
NAME        MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda           8:0    0    8G  0 disk
├─sda1        8:1    0    1G  0 part /boot
└─sda2        8:2    0    7G  0 part
  ├─rl-root 253:0    0  6.2G  0 lvm  /
  └─rl-swap 253:1    0  820M  0 lvm  [SWAP]
sdb           8:16   0    3G  0 disk
sdc           8:32   0    3G  0 disk
sr0          11:0    1 1024M  0 rom
```
Ici `sdb` et `sdc`.

1. Ensuite on ajoute les disques en tant que PV dans LVM : 

Commandes : `sudo pvcreate /dev/sdb` & `sudo pvcreate /dev/sdc`

<u>Vérification :</u>
Commande : `sudo vgs` & `sudo vgdisplay`
Sortie : 
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo vgs
  VG #PV #LV #SN Attr   VSize  VFree
  rl   1   2   0 wz--n- <7.00g    0
[jdev@node1 ~]$ sudo vgdisplay
  --- Volume group ---
  VG Name               rl
  System ID
  Format                lvm2
  Metadata Areas        1
  Metadata Sequence No  3
  VG Access             read/write
  VG Status             resizable
  MAX LV                0
  Cur LV                2
  Open LV               2
  Max PV                0
  Cur PV                1
  Act PV                1
  VG Size               <7.00 GiB
  PE Size               4.00 MiB
  Total PE              1791
  Alloc PE / Size       1791 / <7.00 GiB
  Free  PE / Size       0 / 0
  VG UUID               PwRce9-kEzc-Nfcx-UbGN-DR9f-sdoy-TJzSud
```
2. On créer le VG :
Commande : `sudo vgcreate tplinux_data /dev/sdb`

<u>Vérification : </u>
Commande :  `sudo vgs` & `sudo vgdisplay`
Sortie : 
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo vgs
  VG           #PV #LV #SN Attr   VSize  VFree
  rl             1   2   0 wz--n- <7.00g     0
  tplinux_data   1   0   0 wz--n- <3.00g <3.00g
[jdev@node1 ~]$ sudo vgdisplay
  --- Volume group ---
  VG Name               tplinux_data
  System ID
  Format                lvm2
  Metadata Areas        1
  Metadata Sequence No  1
  VG Access             read/write
  VG Status             resizable
  MAX LV                0
  Cur LV                0
  Open LV               0
  Max PV                0
  Cur PV                1
  Act PV                1
  VG Size               <3.00 GiB
  PE Size               4.00 MiB
  Total PE              767
  Alloc PE / Size       0 / 0
  Free  PE / Size       767 / <3.00 GiB
  VG UUID               Nq0j5f-Snn9-cP0R-dTLB-7wqt-bBH4-y25cle
  [...]
```

3. Ajouter d'autres PVs au VG créé :

Commande : `vgextend tplinux_data /dev/sdc`

<u>Vérification : </u>
Commandes : Toujours les mêmes
Sortie : 
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo vgs
  VG           #PV #LV #SN Attr   VSize  VFree
  rl             1   2   0 wz--n- <7.00g    0
  tplinux_data   2   0   0 wz--n-  5.99g 5.99g
[jdev@node1 ~]$ sudo vgdisplay
  --- Volume group ---
  VG Name               tplinux_data
  System ID
  Format                lvm2
  Metadata Areas        2
  Metadata Sequence No  2
  VG Access             read/write
  VG Status             resizable
  MAX LV                0
  Cur LV                0
  Open LV               0
  Max PV                0
  Cur PV                2
  Act PV                2
  VG Size               5.99 GiB
  PE Size               4.00 MiB
  Total PE              1534
  Alloc PE / Size       0 / 0
  Free  PE / Size       1534 / 5.99 GiB
  VG UUID               Nq0j5f-Snn9-cP0R-dTLB-7wqt-bBH4-y25cle
  [...]
```
Les lignes qui nous intéressent : 
```console
  Cur PV                2
  Act PV                2
```

**créer 3 _logical volumes_ de 1 Go chacun**

1. Créer des LV :

Commandes : 
- `sudo lvcreate -L 1G tplinux_data -n lv_tp_1`
-  `sudo lvcreate -L 1G tplinux_data -n lv_tp_2`
-  `sudo lvcreate -L 1G tplinux_data -n lv_tp_3`

<u>Vérification :</u>
Commandes : `sudo lvs` & `sudo lvdisplay`
Sortie :
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo lvs
  LV      VG           Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
  root    rl           -wi-ao----  <6.20g
  swap    rl           -wi-ao---- 820.00m
  lv_tp_1 tplinux_data -wi-a-----   1.00g
  lv_tp_2 tplinux_data -wi-a-----   1.00g
  lv_tp_3 tplinux_data -wi-a-----   1.00g
```
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo lvdisplay
  --- Logical volume ---
  LV Path                /dev/tplinux_data/lv_tp_1
  LV Name                lv_tp_1
  VG Name                tplinux_data
  LV UUID                jiqQLO-S4Np-pJGX-Ei11-QF5u-jUOS-6I3mTW
  LV Write Access        read/write
  LV Creation host, time node1.tp1.b2, 2021-09-26 10:38:29 +0200
  LV Status              available
  # open                 0
  LV Size                1.00 GiB
  Current LE             256
  Segments               1
  Allocation             inherit
  Read ahead sectors     auto
  - currently set to     8192
  Block device           253:2
  [...] 
  #(Pareil avec la 2 et 3)
```

**formater ces partitions en `ext4` :**

Commande : `sudo mkfs -t ext4 /dev/tplinux_data/lv_tp_1`

Sortie : 
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/tplinux_data/lv_tp_1
mke2fs 1.45.6 (20-Mar-2020)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: 820e4676-e2b9-4f24-b228-b891a9c2961d
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```
On fait la même chose avec les deux autres.

**monter ces partitions pour qu'elles soient accessibles aux points de montage `/mnt/part1`, `/mnt/part2` et `/mnt/part3`.**

Commandes : 
- `sudo mkdir /mnt/part1`
- `sudo mkdir /mnt/part2`
- `sudo mkdir /mnt/part3`

```bash
#Petite vérification pour les dossiers :
[jdev@node1 ~]$ ls /mnt/part
part1/ part2/ part3/
```

- `sudo mount /dev/tplinux_data/lv_tp_1 /mnt/part1`
- `sudo mount /dev/tplinux_data/lv_tp_2 /mnt/part2`
- `sudo mount /dev/tplinux_data/lv_tp_1 /mnt/part3`

<u>Vérification :</u>
Commande : `mount`
Sortie :
```bash
[...]
/dev/mapper/tplinux_data-lv_tp_1 on /mnt/part1 type ext4 (rw,relatime,seclabel)
/dev/mapper/tplinux_data-lv_tp_2 on /mnt/part2 type ext4 (rw,relatime,seclabel)
/dev/mapper/tplinux_data-lv_tp_3 on /mnt/part3 type ext4 (rw,relatime,seclabel)
[...]
```

Commande : `df -h` :
Sortie : 
```bash
[...]
/dev/mapper/tplinux_data-lv_tp_1  976M  2.6M  907M   1% /mnt/part1
/dev/mapper/tplinux_data-lv_tp_2  976M  2.6M  907M   1% /mnt/part2
/dev/mapper/tplinux_data-lv_tp_3  976M  2.6M  907M   1% /mnt/part3
[...]
```
#### Grâce au fichier `/etc/fstab`, faites en sorte que cette partition soit montée automatiquement au démarrage du système.

Commande pour éditer le fichier :
`sudo nano /etc/fstab`

On y ajoute les lignes : 
```bash
/dev/tplinux_data/lv_tp_1 /mnt/part1 ext4 defaults 0 0
/dev/tplinux_data/lv_tp_2 /mnt/part2 ext4 defaults 0 0
/dev/tplinux_data/lv_tp_3 /mnt/part3 ext4 defaults 0 0
```

<u>Vérification :</u>
Pour valider l'édition de fichier :
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo cat /etc/fstab

#
# /etc/fstab
# Created by anaconda on Wed Sep 15 13:25:16 2021
#
# Accessible filesystems, by reference, are maintained under '/dev/disk/'.
# See man pages fstab(5), findfs(8), mount(8) and/or blkid(8) for more info.
#
# After editing this file, run 'systemctl daemon-reload' to update systemd
# units generated from this file.
#
/dev/mapper/rl-root     /                       xfs     defaults        0 0
UUID=eb527bba-7328-48dc-b5ce-7c023e56bb19 /boot                   xfs     defaults        0 0
/dev/mapper/rl-swap     none                    swap    defaults        0 0
/dev/tplinux_data/lv_tp_1 /mnt/part1 ext4 defaults 0 0
/dev/tplinux_data/lv_tp_2 /mnt/part2 ext4 defaults 0 0
/dev/tplinux_data/lv_tp_3 /mnt/part3 ext4 defaults 0 0
```
Pour valider le montage au boot :
1. `sudo umount /mnt/part1` 
2. `sudo mount -av`
Sortie : 
```bash
[...]
/mnt/part1               : successfully mounted
/mnt/part2               : already mounted
/mnt/part3               : already mounted
[...]
```
## III. Gestion de services
## 1. Interaction avec un service existant
#### Assurez-vous que :
**l'unité est démarrée :**
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo systemctl is-active firewalld
active
```
**l'unité est activée :**
```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo systemctl is-enabled firewalld
enabled
```
## 2. Création de service
### A. Unité simpliste
#### Créer un fichier qui définit une unité de service `web.service` dans le répertoire `/etc/systemd/system`.

Commande : `sudo nano /etc/systemd/system/web.service`

<u>Vérification</u> :
```bash
[jdev@node1 ~]$ cat /etc/systemd/system/web.service
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```
#### Une fois le service démarré, assurez-vous que pouvez accéder au serveur web : avec un navigateur ou la commande `curl` sur l'IP de la VM, port 8888.

<img src="assets/accespython.jpg" alt="Screen de l'accès"/>

### B. Modification de l'unité

#### Créer un utilisateur `web`.

Commande : `sudo useradd -m web`
 
 #### Modifiez l'unité de service `web.service` créée précédemment en ajoutant les clauses :
 - `User=web` afin de lancer le serveur avec l'utilisateur `web` dédié
 - `WorkingDirectory=/srv/myWebService` afin de lancer le serveur depuis un dossier spécifique, choisissez un dossier que vous avez créé dans `/srv`

```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo cat /etc/systemd/system/web.service
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888
User=web
WorkingDirectory=/srv/myWebService

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```

#### Placer un fichier de votre choix dans le dossier créé dans `/srv` et tester que vous pouvez y accéder une fois le service actif. Il faudra que le dossier et le fichier qu'il contient appartiennent à l'utilisateur `web`.

Je créer le fichier avec mon utilisateur courant : 
`sudo nano /srv/myWebService/helloWorld.html`

Puis j'assigne ce fichier à `web` : `sudo chown -R web:web /srv/myWebService`

<u>Vérification :</u>

```bash
[jdev@node1 ~]$ sudo ls -al /srv/myWebService
total 4
drwxr-xr-x. 2 web  web  29 Sep 26 11:54 .
drwxr-xr-x. 3 root root 26 Sep 26 11:39 ..
-rw-r--r--. 1 web  web  96 Sep 26 11:54 helloWorld.html
```

**Vérifier le bon fonctionnement avec une commande `curl`**

```bash
[jdev@node1 ~]$ curl 10.101.1.11:8888/srv/myWebService/helloWorld.html
<html>
<head>
</head>
<body>
<h1 style="text-align: center;">Hello World !</h1>
</body>
</html>
```
